\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{tp}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}

\definecolor{olivegreen}{rgb}{0,0.6,0}

\TDtitle{Un langage vert \textit{\textcolor{olivegreen}{Vert}} pour vos logiciels scientifiques !}
\TDnumber{0}
\TDdate{}

\setboolean{comment}{true}
\setboolean{correction}{false}

\definecolor{gris}{gray}{0.85}


\begin{document}

\lstset{emph={ssh},emphstyle=\textbf}

\TDmaketitle



\section*{Introduction}
Ce travail pratique va vous permettre d'évaluer l'efficacité énergétique de plusieurs langages de programmation, vous montrera l'importance des optimisations et appréhender l'aspect volumétrie / dimensionnement (scalabilité) des simulations.\\

Le cas d'étude considéré est un code de calcul utilisé lors d'un cours de mécanique des fluides par le Maitre de Conférences Julien Chauchat.\\
Pour les personnes intéressées, le cours associé à ce code est accessible via le fichier FormationVFMecaFlu.pdf.\\

Dans le cadre de la préparation de ce travail pratique, le même algorithme a été codé dans les langages Python, Julia, Matlab et Fortran, et certaines optimisations ont été testées:\\

Dans un premier temps, nous nous efforcerons d'exécuter les diverses versions de l'algorithme, en faisant attention au temps CPU utilisé par chaque version. Puis nous vérifierons que le temps de calcul est bien relié à consommation électrique, et enfin certaines bonnes pratiques du développement logiciel seront mises en lumière.

\begin{comment}
Pour info, tous les fichiers sont disponibles dans un dépôt public: \\
\url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/ecoinfo/anf2021}
\end{comment}


\section{Récapitulatif des différentes versions du code}

\subsection{Python}
Voir ateliers/dev/ecoconception\_logicielle/pyfiles/

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
main1D.py           & version Julien Chauchat d'origine (approche matricielle) + plots (2048pt) \\ \hline
main1D\_cbv1.py     & algo inversion matrice optimisée (4M pt) \\ \hline
main1D\_cbv2.py     & pure Python (numpy only) (4M pt) \\ \hline
main1D\_cbv3.py     & Python + transonic / pythran (4M pt) \\ \hline
main1D\_cbv4.py     & Python + numba (4M pt) \\ \hline
\end{tabular}

\subsection{Fortran / Matlab}
Voir ateliers/dev/ecoconception\_logicielle/otherfiles/

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
main1D\_cb.f90       & algo inversion matrice optimisée (fortran 90) (4M pt) \\ \hline
main1D\_cb.m         & algo inversion matrice optimisée (matlab) \\ \hline
\end{tabular}

\subsection{Julia:}
Voir ateliers/dev/ecoconception\_logicielle/jlfiles/

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
main1D\_cb.jl        & algo inversion matrice optimisée (portage basique) (4M pt) \\ \hline
main1D\_cbv2.jl      & algo inversion matrice optimisée (optimisation 1) (4M pt) \\ \hline
main1D\_cbv3.jl      & algo inversion matrice optimisée (optimisation: copies) (4M pt) \\ \hline
main1D\_opt.jl       & algo inversion matrice optimisée (optimisation: no alloc) (4M pt) \\ \hline
\end{tabular}




\section{Fiche de résultats}
Serveur: \\
Compte: \\

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Langage     &   programme         &   temps CPU (s) & Puissance (W) & Energie (W.h) \\ \hline
Python      &   main1D\_cbv1.py   &   & & \\ \hline
Python      &   main1D\_cbv2.py   &   & & \\ \hline
Python      &   main1D\_cbv3.py   &   & & \\ \hline
Python      &   main1D\_cbv4.py   &   & & \\ \hline
Fortran     &   main1D\_cb.f90    &   & & \\ \hline
Julia       &   main1D\_cb.jl     &   & & \\ \hline
Julia       &   main1D\_cbv2.jl   &   & & \\ \hline
Julia       &   main1D\_cbv3.jl   &   & & \\ \hline
Julia       &   main1D\_opt.jl    &   & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{Mesurer le temps CPU et la consommation des différentes versions du programme}
\label{start}

\subsection{Exécuter les programmes Python (10')}

D'abord se connecter sur le serveur attribué avec le login (anf1-6) :
\begin{bash}
ssh anf?@machine_serveur
\end{bash}

Puis on exécute la première version de l'algorithme (main1D\_cbv1.py) :
\begin{bash}
cd ateliers/dev/ecoconception_logicielle/pyfiles/
python3 main1D_cbv1.py
\end{bash}

Le programme donne les conditions initiales, le temps d'éxécution et quelques résultats.

\begin{question}
Exécutez à nouveau le script en utilisant la commande time afin de récupérer le temps CPU. Quelle est l'unité de mesure ? Est-ce cohérent avec la mesure du programme ?
\end{question}
\begin{question}
A votre avis, quels sont les défauts de cette mesure si notre objectif est d'évaluer la consommation électrique ?
\end{question}

\begin{comment}
Il faut travailler à tour de rôle pour ne pas affecter les mesures CPU / consommation entre les utilisateurs connectés sur les serveurs !
\end{comment}

Lancer vmstat ou htop pour observer la charge de la machine:
\begin{bash}
vmstat 1
htop
\end{bash}

\begin{question}
Faites de même avec les autres versions du code Python (v1 à v4) ? 
Qu'observez vous et quelles sont vos conclusions ?
Est-ce que les programmes utilisent le multi-threading (1T ou plus) ?
\end{question}


\subsection{Consommation électrique (20')}

\subsubsection{Utilisez vos connaissances du TP 1.2}

\begin{question}
En utilisant vos connaissances acquises lors du TP 1.2, faites une mesure de la consommation électrique des diverses versions du programme Python.\\
Remplir la Fiche de résultats (temps CPU et consommation).
\end{question}

\begin{question}
Quelles sont vos réponses aux questions suivantes :
\begin{itemize}
\item	Quel est l'algorithme le plus efficace énergétiquement parlant ?
\item	Etes vous capables de chiffrer précisément la consommation énergétique de chaque version de l'algorithme?
\item	Quelles sont les incertitudes?
\end{itemize}
\end{question}


\subsection{Impact de la visualisation (5')}
Le programme main1D\_cbv4\_plot.py affiche les résultats en fin de calcul à l'aide de la librairie connue matplotlib.

(en raison de l'utilisation des serveurs (X non disponible ?), une démo va être présentée)

\begin{bash}
cd ateliers/dev/ecoconception_logicielle/pyfiles/
python3 main1D_cbv4_plot.py
\end{bash}

\begin{question}
Quel est l'impact / cout de la visualisation des données ? (4M pt)
\end{question}


\subsection{Exécuter le programme Fortran (10')}

Exécuter la version Fortran de l'algorithme (main1D\_cb.f90), utilisant donc un langage de bas niveau :
\begin{bash}
cd ateliers/dev/ecoconception_logicielle/otherfiles/
make
./1Dfortran
\end{bash}

\begin{question}
Quelles sont les options de compilation et le compilateur utilisé ?
Est-ce que le programme donne les mêmes résultats ? \\
Remplir la Fiche de résultats (temps CPU). \\
Est-ce plus performant que les programmes Python ?
\end{question}


\subsection{Exécuter les programme Julia (15')}

Exécuter la première de l'algorithme en Julia (main1D\_cb.jl) :
\begin{bash}
cd ateliers/dev/ecoconception_logicielle/jlfiles/
source env.sh
julia main1D_cb.jl
\end{bash}

\begin{question}
Est-ce que le programme donne les mêmes résultats ? \\
Remplir la Fiche de résultats (temps CPU) avec toutes les versions du code Julia (v1, v2, v3 et opt) ? \\
Qu'observez vous et quelles sont vos conclusions ? \\
Est-ce que les programmes Julia utilisent le multi-threading (1T ou plus) ?
\end{question}


\subsection{Conclusion sur les langages (10')}

\begin{question}
Quel bilan tirer de cette étude sur les différents langages en terme de performance (CPU) et de consommation ? \\
Comparer avec les autres groupes et donc les 3 types de serveurs disponibles.
\end{question}



\section{Impact de la volumétrie \& Scalabilité du programme (30') }

Editer le fichier Python (v2) pour faire varier la taille du problème (M):
\begin{bash}
cd ateliers/dev/ecoconception_logicielle/pyfiles/
vi main1D_cbv2.py

# mesh cells in x-direction
M = 2048 * 2048
\end{bash}

\begin{question}
Lancer le programme pour le temps CPU pour M = 1000 * 1000, 100 000, 10 000, 1000. \\
Quel est l'impact sur la précision ?
\end{question}

\begin{question}
Etablir la loi de scalabilité en fonction de la taille M et tracer la courbe. \\
Quel est le cout CPU (donc consommation) pour doubler la taille du problème ? pour multiplier par 10 ?
Extrapolation: Quel temps CPU faudrait-il pour $10^9$ points, $10^12$ points (très grande échelle) ?
\end{question}

\begin{question}
Questions subsidiaires: quelle est la précision suffisante pour la simulation donnée ? \\
Quelle est la meilleure optimisation entre le choix du langage et adapter les paramètres ? \\
Dans quel cas, faut-il priviligier l'une ou l'autres des approches ?
\end{question}



\section{Impact de Docker et Intégration continue (EXTRA) }

L'utilisation des technologies de container (Docker) et de l'intégration continue sont très 'à la mode' ...

Tous les codes des TPs EcoConception logicielle sont gérés dans un dépot gitlab sur la forge GRICAD (U.G.A). \\
Ces codes ont été préparés pour fonctionner sur un serveur Ubuntu 18.04 et Docker a été utilisé pour valider le bon fonctionnement (tests d'intégration). \\

\subsubsection{Impact de l'utilisation de Docker}

Docker et la procédure d'installation (image Ubuntu + paquets debian + dépendances julia, python) nécessite le réseau : environ 500Mb (download)...

\begin{bash}
docker images

REPOSITORY                                                  TAG                     IMAGE ID       CREATED         SIZE
ecoinfo_anf                                                 0.2                     173821527559   20 hours ago    2.02GB
ubuntu                                                      18.04                   3556258649b2   23 months ago   64.2MB
\end{bash}

Lancer la construction de l'image docker ecoinfo\_anf: \\
\begin{bash}
cd ateliers/dev/setup/docker_anf
make
\end{bash}

\begin{question}
Quelles sont les étapes de construction de l'image (DockerFile) ? \\
Quels sont les impacts (réseau, temps CPU, consommation) ?
\end{question}


\subsubsection{Impact de l'intégration continue}

Gitlab propose une intégration continue basée sur Docker.

Voir le fichier .gitlab-ci.yml:
\begin{bash}
image: ubuntu:18.04

job_test:
    before_script:
        - apt-get update
        - apt-get upgrade -y 
        - apt-get install -y locales
        - localedef -i en_US -c -f UTF-8 -A /usr/share/locale/locale.alias en_US.UTF-8
        - export LANG='en_US.UTF-8'
        - export LANGUAGE='en_US:en'
        - export LC_ALL='en_US.UTF-8'
        - cd $CI_PROJECT_DIR
        - cd ateliers/dev
        - bash setup.sh

    script: 
        - cd $CI_PROJECT_DIR
        - cd ateliers/dev
        - bash run_tests.sh > test.log

    when: manual
#    when: delayed
#      start_in: 30 minutes

    artifacts:
        paths:
          - ateliers/dev/test.log
        when: always
\end{bash}

Voir les jobs sur gitlab:
\url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/ecoinfo/anf2021/-/jobs/}

\begin{question}
Quelle est la fréquence de lancement du job ? (18 minutes 25 seconds) \\
Quelle est la taille de l'artefact (paquet produit) ? (17 Mb) \\
Quelle volumétrie représente 1000 téléchargement ? 10 utilisateurs avec des mises à jour tous les mois sur 1 an ? \\
Quel impact (réseau, CPU) a l'intégration continue si elle était lancée chaque jour ? à chaque commit (10 par jour) ?
\end{question}


\end{document}
